# 利他主义的经验研究方法 empirical approaches (John Doris, Stephen Stich, and Lachlan Walmsley)

_首次发布于 2020 年 1 月 6 日_

许多哲学家认为利他主义是道德的重要组成部分，并且人们经常表现出利他行为。其他哲学家以及许多生物学家和社会科学家声称，关于人类心理学或塑造人类心理学的进化过程的事实表明，没有任何人类行为是真正的利他主义。这种分歧的一部分可以追溯到哲学家和科学家都使用“利他主义”一词，但含义却有很大不同。第 2、3 和 4 节介绍了一些广泛使用的利他主义解释。其中之一，“标准解释”，是哲学界关于利他主义存在性的大部分争论的焦点。第 5 和 6 节回顾了一些最重要的经验研究工作，旨在确定人类是否确实可以按照标准解释表现出利他行为。

* [1.一些哲学背景](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#SomePhilBack)
* [2. 定义“利己主义”和“利他主义”——标准解释](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#DefiEgoiAltrStanAcco)
* [3. 利他主义和进化](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#AltrEvol)
* [4. 社会科学中的利他主义](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#AltrSociScie)
* [5. 心理学中的利己主义与利他主义辩论](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#EgoiVsAltrDebaPsyc)
* [5.1 社会惩罚假设](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#SociPuniHypo)
* [5.2 厌恶-唤醒减少假设](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#AverArouReduHypo)
* [5.3 自我与他人融合所带来的挑战](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#ChalPoseSelfOtheMerg)
* [5.4 Batson 的研究是否为人类存在利他主义提供了令人信服的证据？](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#HaveBatsStudMadeConvCaseForExisAltrHuma)
* [6. 利他主义与利己主义之外](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#BeyoEgoiVsAltr)
* [7. 最终结论](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#BottLine)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#Rel)

***

## 1. 一些哲学背景

人们经常以有利于他人的方式行事，有时候他们这样做是明知会付出代价、不愉快或危险的。但至少自从柏拉图在《理想国》第二卷中经典讨论以来，关于人们为什么会这样行事的争论就一直存在。他们的动机是真正的利他主义，还是他们的行为最终是出于自利？霍布斯以这样的回答而闻名：

没有人给予别人，除非出于对自己的好意，因为赠与是自愿的；而在所有自愿行为中，每个人的目标都是自己的利益；如果人们看到自己的利益将受挫，就不会有善意、信任，也就没有相互帮助的开始。（1651 \[1981]：第 15 章）

像霍布斯这样的观点被称为“利己主义”，这种对人类动机的悲观看法似乎在某种程度上得到了一些杰出哲学家的支持，包括边沁、J.S.密尔和尼采。在社会科学中，利己主义在 20 世纪的大部分时间里也被认为是关于人类动机的主导观点。然而，持不同意见的声音虽然可能较少，但同样杰出。巴特勒、休谟、卢梭和亚当·斯密都认为，至少有时候，人类的动机是真正利他的。

虽然将人类动机分为利己主义和利他主义的问题在很大程度上是经验性的，但很容易理解为什么哲学家们认为这些竞争性答案对道德理论有重要影响。例如，康德曾著名地主张一个人应该“不是出于倾向而是出于责任行动，通过这样做，他的行为才能首次获得真正的道德价值”（1785 \[1949]：第 1 节，第 12 段）。但是利己主义主张_所有_人类动机最终都是以自我利益为目的，因此人们_无法_像康德所敦促的那样“出于责任”行动。因此，如果利己主义是正确的，康德的观点将意味着没有任何行为具有“真正的道德价值”。此外，如果利己主义是正确的，它似乎会对道德理论如何回答那个古老问题“为什么我应该做道德行为？”施加强大的限制，因为正如霍布斯清楚地看到的那样，答案必须以行动者的自身利益为基础。

这对政治哲学也有相关的影响。如果利己主义者是正确的，那么激励亲社会行为的_唯一_方法就是给人们一个自私的理由来参与这种行为，这限制了旨在鼓励公民行为的政治制度的设计。既是功利主义者又是利己主义者的约翰·斯图尔特·密尔主张采取各种操纵性的社会干预措施，以使利己主义的道德行为者遵守功利主义的道德标准。\[3]

很容易找到哲学家们提出利他主义对于道德是必需的，或者自我主义与道德不相容，而且更容易找到声称_其他_哲学家这样认为的哲学家。以下是从一本恰好在手边的标准参考书中摘录的几个例子：

> 在最一般的层面上，道德行为是利他行为，是出于促进不仅我们自己的福祉，也是他人福祉的愿望而激发的。（Rachels 2000: 81）

%%

> \[O]ne central assumption motivating ethical theory in the Analytic tradition is that the function of ethics is to combat the inherent egoism or selfishness of individuals. Indeed, many thinkers define the basic goal of morality as “selflessness” or “altruism”. (W. Schroeder 2000: 396)

自从苏格拉底以来，哲学家们一直担心人类只能为了自身利益而行动。但如果我们只能这样做，那么道德似乎是不可能的。（LaFollette 2000a: 5）

尽管自我主义/利他主义的辩论在历史上一直是哲学界的重要关注点，但这个问题主要涉及到有关人类动机本质的心理学问题，因此心理学家们进行了大量的经验研究，旨在确定哪种观点是正确的。心理学文献将在本条目的最长部分——[第 5 节](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#EgoiVsAltrDebaPsyc)和[第 6 节](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#BeyoEgoiVsAltr)中占据中心舞台。但在考虑经验文献之前，明确辩论的内容是很重要的。

## 2. 定义“自我主义”和“利他主义”——标准解释

提供“利己主义”和“利他主义”的定义是一个有争议的问题，因为这些术语在哲学、生物学和社会科学中的理解方式截然不同。在本文中，重点将放在“利己主义”和“利他主义”的最普遍解释上，即作为关于人类心理学的描述性论断的解释。我们将其称为“标准解释”，其中包括了许多作者提出的版本，包括 Broad（1950）、Feinberg（1965 \[1999]）、Sober 和 Wilson（1998：第 6 章和第 7 章）、Rachels（2003：第 6 章）、Joyce（2006：第 1 章）、Kitcher（2010、2011：第 1 章）、May（2011a）等等。毫不奇怪，这些作者提供的解释之间存在细微差异，并且这些差异有时会在文献中引发争议。但它们都与我们即将概述的解释有着明显的相似之处。

在本节结束时，我们将简要讨论哲学中提出的另一种利他主义解释。生物学对利他主义的解释将在[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#AltrEvol)中进行考虑，社会科学家提出的解释将在[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#AltrSociScie)中进行讨论。但我们目前的重点是标准哲学解释。

正如已经提到的，利他主义和利己主义的支持者都同意人们经常帮助他人，但他们对于为什么这样做存在分歧。在标准观点中，利他主义的支持者坚持认为，至少有时候，人们的动机是出于对他人福祉的终极渴望，而利己主义的支持者则认为所有的终极渴望都是自私的。这种表述引发了以下问题：(1) 什么是行为“出于终极渴望的动机”，以及(2) “自私的渴望”和“为他人福祉的渴望”之间的区别。

关于终极渴望的第一个问题，可以借助一个熟悉的“实践推理”账户来进行有益的阐述。在这个账户中，实践推理是一个因果过程，通过这个过程，一个渴望和一个信念会产生或维持另一个渴望。例如，渴望喝一杯浓咖啡和相信最好的地方是在主街上的咖啡吧可能会引发渴望去主街上的咖啡吧。这个渴望然后可以与另一个信念结合，产生第三个渴望，依此类推。有时，这个过程会导致渴望执行一个相对简单或“基本”的行动，而这个渴望反过来会导致行动者执行基本行动，而无需进一步的渴望介入。通过实践推理过程产生或维持的渴望是“工具性”渴望——行动者拥有这些渴望，是因为她认为满足这些渴望将导致她渴望的其他事物。但并非所有的渴望都可以是工具性渴望。为了避免循环论证或无限回归，必须存在一些不是因为行动者认为满足它们将促进满足其他渴望而产生的渴望。这些不是通过实践推理产生或维持的渴望是行动者的终极渴望，而终极渴望的对象——所渴望的状态——通常被称为“为了自身的缘故而渴望”。当这种渴望是导致行为的实践推理过程的一部分时，行为就是由特定的终极渴望所驱动的。

虽然第二个问题，关于自利欲望和他人福祉欲望之间的区别，在对自我主义者和利他主义者之间的辩论进行全面处理时需要进行详细讨论，但在这里，一些粗略的例子就足够了。希望他人的生命得以挽救、希望他人的苦难得到缓解或希望他人快乐，都是关于他人福祉的典型案例，而希望体验快乐、变得富有和出名则是自利欲望的典型例子。希望体验快乐和避免痛苦的自利欲望在辩论中起着特别重要的作用，因为自我主义的一种版本，通常被称为"享乐主义"，认为这些是我们"唯一"的终极欲望。Stich 等人（2010）认为，一些欲望，比如希望我自己成为减轻朋友痛苦的人，很难分类，他们得出结论，自我主义和利他主义最好被视为有些模糊。

无论这是否正确，显然有许多既不是自利欲望也不是关于他人福祉的欲望。最早的例子之一是由约瑟夫·巴特勒主教（1726 \[1887]）提供的，他指出报复常常引发恶意的欲望，比如希望他人受到伤害的欲望，显然不是关于那个人福祉的欲望，也不是自利的。其他例子包括希望伟大的艺术作品得以保留和希望进行太空探索。对于道德理论来说，更有趣的是履行自己的道德责任的欲望和遵守上帝的诫命的欲望。如果人们有这样的"终极"欲望，那么自我主义是错误的。但是，当然，这些终极欲望的存在并不能证明利他主义是正确的。从这些案例中可以得出的结论是，在标准观点上，自我主义和利他主义可能都是错误的。

尽管在哲学文献中，“利他主义”一词通常被解释为标准账户家族中的解释占主导地位，但一些哲学家以非常不同的方式使用这个术语。Thomas Schramme（2017）的一篇论文提供了一个明确的例子。

> \[利他主义]不必被简化为与利己主义的对立。在本章中，利他主义被讨论为道德行为的心理基础，不仅仅是出于利他动机。在这里，“利他主义”代表了具备道德观点并有意按照道德行动的能力……从这个角度来看，利他主义是道德内化现象的简称…（2017: 203–204）。

利他主义的经验研究方法基本上与采取道德观点相同，即对道德规范力量的个体认可。 (2017: 209)。\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-10)]

当然，Schramme 意识到许多作者拒绝“将一般道德动机与利他动机紧密联系在一起”，但他坚持认为这种利他主义的解释“在哲学辩论中确实可以找到”（2017: 209）。Badhwar 也提出了类似的观点（1993: 90）：

在过去两个世纪的道德哲学中，各种形式的利他主义通常被视为与道德关切相同。

Schramme 无疑是对的，

> \[t]我们既可以将利他主义理解为一般道德行为，也可以将其限定为一组更具体的帮助行为，这可能会导致混淆。(2017: 204)

尽管一些哲学家可能认为关于利他主义的正确解释存在实质性争议，但其他人认为这个问题纯粹是术语上的。正如前面所提到的，本文的主要关注点是本文所称的“标准解释”利他主义。但在接下来的两节中，将考虑一些与标准解释和 Schramme 和 Badhwar 讨论的解释都不同的解释。

熟悉近几十年来关于道德进化的一些流行文献的读者可能会怀疑，进化生物学的最新研究是否已经解决了自我主义者和利他主义者之间的争论。因为一些读者和一些作家似乎将进化理论解释为利他主义在生物学上是不可能的。这些文献有时暗示，如果利他的有机体以某种方式出现，它们将在生存和繁殖竞争中输给自私的同类，并很快灭绝。从这个观点来看，任何利他主义的表现只是一种幻觉。用生物学家迈克尔·吉塞林（1974: 247）的铭言来说，“挖掘一个‘利他主义者’，你会看到一个‘伪君子’在流血”。

但正如 Sober 和 Wilson（1998）以极大的清晰度所辩论的那样，进化理论与自我主义和利他主义之间的哲学争论之间没有_简单_的联系。这是因为在进化理论中重要的利他主义概念与哲学争论中所引用的标准利他主义概念相当不同。对于生物学家来说，只有当某种行为减少了有机体自身的适应度，同时增加了一个或多个其他有机体的适应度时，该有机体才表现出利他主义行为。粗略地说，有机体的适应度是其后代数量的衡量标准。正如 Sober 和 Wilson 所指出的，根据这种进化对利他主义的解释，即使一个有机体没有能力拥有信念和欲望的心智，它仍然可以表现出利他主义。因此，从生物利他主义到心理利他主义之间没有简单的推论。推论也不能反过来进行。为了说明这一点，Sober 和 Wilson（第 10 章）指出，自然选择可能会在某些情况下赋予人类或其他心理复杂的有机体最终的愿望，以促进他们后代的福祉。具有这些最终愿望的有机体将是心理上的利他主义者，尽管这些愿望产生的行为通常不是进化上的利他主义，因为通过帮助他们的后代，有机体通常是在增加自身的适应度。因此，与进化生物学已经解决了自我主义者和利他主义者之间的争论，支持自我主义的推论相反，进化理论似乎没有提供任何支持这一结论的证据。

## 4. 社会科学中的利他主义

近几十年来，心理学、社会学、经济学、人类学和灵长类学等领域对利他主义进行了大量的讨论。心理学中的许多研究，包括在[第 5 节](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#EgoiVsAltrDebaPsyc)中提到的所有研究，都采用了“标准解释”中的利他主义。但一些心理学家和其他学科的许多研究人员对此有着非常不同的理解。在对最近关于利他主义的讨论进行有益回顾时，Clavien 和 Chapuisat 对以下事实感到遗憾：

> 利他主义的概念已经变得如此模糊不清，以至于很难理解使用这个术语的作者真正意味着什么，甚至更难评估一个研究领域（例如实验经济学）的结果在另一个研究领域（例如进化生物学或哲学）的辩论中能起到多大的促进作用。（2013: 134）

克拉维恩和夏普萨特发现在进化人类学、进化博弈论和实验经济学中扮演角色的一个概念是他们所称的“偏好利他主义”。在这个意义上，“如果一个行动是出于改善他人利益和福祉的偏好而付出一些代价，那么它就是利他的”（2013: 131）。尽管代理人的心理状态是相关的，但在这种利他主义的观点中，并没有提及代理人的_最终_欲望。因此，即使代理人改善他人福祉的偏好是一种工具性偏好，是由于相信改善接受者的福祉将有助于代理人自己的快乐或财富，一个行动仍然可以是偏好利他的。

这些学科中提到的利他主义的第二个完全不同的概念是克拉维安和夏普伊萨特所称的“行为利他主义”。根据这种对利他主义的解释，一个行动是否是利他主义的，与行动者的心理学无关。

> 如果一个行为对其他个体带来了任何形式的利益，而对行动者本身来说则需要付出一定的代价，并且行动者无法预见到任何方式来从自己的行为中获得补偿性的利益，那么这个行为就是利他主义的。（2013: 131）

Ramsey（2016）提出了一个合理的观点，即一些杰出的灵长类动物学家和心理学家（包括 de Waal（2008）和 Warneken 和 Tomasello（2008））提出了一个更不苛求的利他主义观念，要求受益者受益，但放弃了利他行为必须对代理人造成一定代价的要求。Ramsey 将这个概念称为“帮助性利他主义”。

Piccinini 和 Schulz（2019）结合哲学、生物学和社会科学的观点，提供了一个多维度的分类，用于不同利他主义观念的评估，并认为他们所提出的区分对于评估不同类型的利他主义的道德地位至关重要。

在回顾了“利他主义”一词在经验和哲学文献中被使用的许多不同方式后，很难抵挡住与《圣经》中的巴别塔的暗示。但在本文的剩余部分，这些对“利他主义”的解释将被抛在脑后。从这里开始，重点将放在标准解释中对利他主义的理解上。

## 5. 心理学中的利己主义与利他主义辩论

利他主义与利己主义辩论相关的心理学文献非常丰富；为了简洁起见，本文将重点关注丹尼尔·巴森（Daniel Batson）及其合作者的研究，他们在这一领域做出了一些最有影响力和哲学上复杂的工作。

巴森与许多其他研究人员一样，开始借鉴了在利他主义的哲学讨论中根深蒂固的思想。尽管细节和术语在不同的作者之间有很大的差异，但核心思想是利他主义往往是对他人困扰的情感反应的产物。例如，阿奎那（Aquinas）（1270 \[1917]：II-II，30，3）认为，利他主义是一种情感反应。

利他主义的经验研究方法是对他人困境的真诚同情，驱使我们在可能的情况下帮助他。

亚当·斯密（1759 \[1853]：I，I，1.1）告诉我们，

利他主义的经验研究方法是我们对他人的痛苦所感受到的怜悯或同情，当我们看到或被强烈地意识到时。%%这些情感

利他主义的经验研究方法是对他人命运的兴趣，使他们的幸福对他来说是必要的，尽管他从中得不到任何好处，只是享受看到他人幸福的快乐。

Batson（1991 年：58）将这种反应称为“共情”，他将其描述为“对看到他人受苦的他者导向的情感反应”，并将共情导致利他主义的传统观念称为“共情-利他假设”。根据 Batson 的说法（1991 年：86），共情

利他主义的经验研究方法包括感到同情、怜悯、温暖、心软、温柔等等。根据共情-利他假设，这会引发利他动机

尽管这种动机并不总是导致行为。Batson（1991: 117）将共情与他称之为“个人困扰”的一系列情感反应进行对比，后者由更多以自我为中心的感受组成，如不安、警惕、焦虑和困扰。\[14]

如果暗示共情利他主义假设的哲学传统是正确的，而巴森认为它是正确的，那么人们在感受到共情时会希望帮助那些引发这种情感的人，因此比那些没有共情感受的人更倾向于参与帮助行为。这并不意味着人们在感受到共情时会_总是_参与帮助行为，因为人们可能经常有冲突的欲望，并且并不是所有的冲突都会以共情的呼唤为导向解决。这也不意味着当人们感受到很少或没有共情时，他们就不会参与帮助行为，因为帮助的愿望也可以通过各种过程产生，其中共情并不起作用。但我们应该期望通常情况下，感受到共情的人更有可能提供帮助，而不感受共情的人更不可能提供帮助，而且他们对共情的感受越强烈，就越有可能参与帮助行为。

为了对这一主张进行经验测试，有必要在实验室中引发共情的方法，并且有大量的文献提出了如何做到这一点。例如，斯托兰德（1969）表明，被指示“想象”在接受被试认为是痛苦的医疗程序时，指定的人（通常称为“目标”）的感受的被试报告了更强烈的共情感受，并显示出更大的生理激活，而被指示观察目标人的动作的被试则没有这种情况。相关地，克雷布斯（1975）证明，观察到与自己相似的人经历痛苦经历的被试显示出更多的生理激活，报告更强烈地认同目标，并在等待痛苦刺激开始时感觉更糟糕，而观察到相同痛苦经历施加给与自己不相似的人的被试则没有这种情况。克雷布斯还表明，当受苦者与自己相似时，被试更愿意以一些个人代价提供帮助。巴森（1991：82-87）解释这些发现表明人们更倾向于对那些他们认为与自己相似的人产生共情，因此共情通常可以通过向一个人提供她与目标人相似的证据来引发。

为了证明同理心会导致帮助行为，巴森部分依赖于他人的研究成果，包括刚才引用的克雷布斯（1975）的研究和多维迪奥等人（1990）的研究。在后一项研究中，斯托兰德的技术被用来操纵同理心，指导被试从困境者的角度来看待问题，以引发同理心。被试专注于年轻女性面临的两个截然不同的问题之一。当有机会帮助这位年轻女性时，被唤起同理心的被试比低同理心状态下的被试更有可能提供帮助，而这种帮助的增加与引发同理心的问题有关。

巴森自己的许多实验，其中一些在下面描述，也支持这样的观点：自发唤起的同理心和引发同理心的实验操纵都会增加帮助行为的可能性。另一个支持同理心与帮助行为之间联系的重要来源是艾森伯格和米勒（1987）对大量实验文献进行的荟萃分析，发现使用各种技术评估同理心的研究中，同理心与亲社会行为之间存在正相关。基于这些和其他研究结果，巴森（1991: 95）认为

确实存在一种共情-帮助的关系；对需要帮助的人产生共情会增加帮助减轻需求的可能性。

可能会认为在共情和帮助行为之间建立因果关系对利己主义来说是个坏消息。但是，正如巴森所明确指出的那样，共情导致帮助行为并不能解决利己主义和利他主义之间的争议，因为它并没有涉及共情引发的帮助行为的动机的本质。一种可能性是，共情确实会引起一种真正利他主义的帮助欲望-对受苦者福祉的终极渴望。但是，共情可能导致帮助行为的利己途径也有多种。其中最明显的可能是，共情可能只是（或导致）一种不愉快的经历，人们出于相信这是停止他人痛苦引起的不愉快经历的最佳方式的动机而帮助他人。

利他主义的经验研究方法中，有一类完全不同的自我主义可能性集中在帮助所带来的回报，以及不提供帮助所带来的惩罚。如果人们相信在某些情况下，他人会因为帮助或不帮助而奖励或制裁他们，并且共情的感觉标志着社会制裁或奖励最有可能发生的情况，那么即使他们的最终动机纯粹是自我主义的，我们也会期望人们在感受到共情时更愿意提供帮助。这一主题的变化集中在自我施加的奖励或惩罚上。如果人们相信帮助他人会让他们感觉良好，或者不帮助他人会让他们感觉不好，并且这些感觉最有可能发生在他们感受到共情的情况下，那么我们再次会期望那些共情的人更愿意提供帮助，尽管他们的动机可能一点也不利他主义。

在过去的四十年中，巴森（Batson）及其合作者系统地探索了这些自我主义假设和许多其他假设。他们的策略是设计实验，通过比较利他主义解释与某种特定的自我主义解释之间的联系，来验证共情与帮助之间的关系。回顾所有这些实验需要更长的篇幅。\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-16)]因此，重点将放在两个实验群组上，这些实验群组说明了在这个领域设计和解释实验的哲学价值，以及一些项目的困难。

### 5.1 利他主义的社会惩罚假设

对于利己主义替代假设中的共情-利他主义假设，其中一个较为流行的观点是人们参与帮助行为是因为他们担心如果不帮助，其他人会惩罚他们。如果我不帮助，演员应该会担心，人们会生气或者对我有不好的看法，这可能会对他们将来对待我的方式产生负面影响。目前这个利己主义假设无法解释共情增加帮助可能性的事实，但是通过添加人们认为当目标引起共情时，不帮助会更有可能受到社会制裁的假设，可以构建出一个更复杂的版本。

为了测试这个假设，巴森称之为“社会管理的特定于共情的惩罚假设”，巴森和他的合作者（Fultz 等人，1986 年）设计了一个实验，他们在实验中操纵了被试对目标的共情水平以及任何人是否会知道被试是否选择帮助需要帮助的人。只有当他们知道你所面临的选择和你所做的决定时，他人才会对你不帮助的决定形成负面评价；如果你的决定是秘密的，你就不必担心社会制裁。因此，社会管理的特定于共情的惩罚假设预测，在某个特定场合表现出高度共情的被试在相信他人会知道他们未能帮助时，更有可能提供帮助。相比之下，根据共情-利他主义假设，高度共情的被试受到一种最终帮助他人的愿望的驱使，因此无论他人是否会知道他们决定不帮助，他们的帮助水平都应该很高。在低共情条件下，两个假设都预测帮助水平会很低。这些预测总结在表 1 和表 2 中。

\| | | |

\| --- | --- | --- |

\| _负面社会评价的潜力_ | _同理心_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _高_ | 低 | 高 |

\| _低_ | 低 | 低 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 1. 对于社会施加的特定同理心惩罚假设中的帮助数量（低或高）的预测。

\| | | |

\| --- | --- | --- |

\| _负面社会评价的潜力_ | _同理心_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _高_ | 低 | 高 |

\| _低_ | 低 | 高 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 2. 利他主义假设下关于帮助数量（低或高）的预测。

实验中的被试被告知他们参与了一个印象形成研究，并且他们被随机分配到“听众”的角色，即他们将阅读来自另一个学生参与者“沟通者”的机密笔记。他们收到了来自 Janet Arnold 的两张笔记，Janet 是一个来自外州的大一新生，她透露自己非常孤独，希望能找到一个朋友。在填写了一份表格，表明被试对 Janet 的印象和对她笔记的情感反应后，他们被提供了一个意外的机会，即通过自愿参与一项关于长期关系的研究来与 Janet 交朋友，该研究包括与 Janet 的初次会面以及关于他们友谊发展的定期电话访谈。愿意帮助的参与者被问及他们愿意在接下来的一个月内花多少时间与 Janet 相处。

利用 Stotland 技术来操纵共情，Batson 及其合作者进行了研究。被分配到低共情条件的被试被指示：

> 仔细阅读传达者笔记中的信息，尽可能客观地理解。试着专注于传达者用来传递信息的技巧。

被分配到高共情条件的受试者被指示：

> 仔细阅读沟通者笔记中的信息，试图从写笔记的个体的角度来看待。试着想象这个个体对自己所写的内容的感受。（1991 年：132）

采取了四个步骤来操纵对负面社会评价的感知潜力。在_低潜力_条件下（1991 年：132）：

1. 受试者被告知他们将是唯一一个阅读沟通者笔记的人，并且这些笔记是放在密封信封中交付的。
2. 受试者被保证填写对珍妮特的留言反应的问卷是匿名的。
3. 受试者对参与长期关系研究的邀请的回应被放在密封的信封中交给教授，这样就没有人会知道他们是否不愿意帮助珍妮特。（因为他们相信教授没有看过珍妮特的留言，他们可以推测他不会知道珍妮特需要一个朋友。）
4. 在邀请他们参与关系研究的信中，被告知如果他们不想见面，就不会联系 Janet，Janet 也不会知道他们是否被问及是否愿意见面。

在_高潜力_条件下（1991 年：133）：

1. 受试者被告知实验者将阅读传达者的笔记。此外，当受试者完成问卷并将其交回时，实验者将会将笔记的内容与受试者的印象进行比较。
2. 对于参与长期关系研究的邀请，没有提供回复信封，因此受试者可以推断实验者会知道珍妮特需要朋友的情况，以及他们对珍妮特的情感反应，还会知道他们是否同意帮助珍妮特。

利他主义的经验研究方法 3. 受试者被告知如果他们决定不帮助，珍妮特会知道。

正如巴森所指出的，高潜力条件下的程序

旨在强调如果参与者决定不自愿与珍妮特共度时光，可能会受到负面社会评价的可能性。

\| --- | --- | --- |

\| _负面社会评价的潜力_ | _同理心_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _高_ | 0.67 | 1.71 |

\| _低_ | 1.29 | 2.44 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 3. 给予珍妮特的帮助数量，以参与者愿意与珍妮特共度时间的平均时间表示（Fultz 等人，1986 年，第 2 项研究）

表 3 中的结果表明，社会管理的特定于共情的惩罚假设表现不佳。根据这个实验和一个类似的实验，在这个实验中，对珍妮特的共情没有被操纵，但是通过自我报告进行了测量，巴森得出结论，社会管理的特定于共情的惩罚假设与实验事实不一致。

与社会评估版本的特定于共情的惩罚假设所预测的相反，这两项研究中消除预期的负面社会评价并没有消除共情帮助关系。高共情并不仅在高社会评价下导致更多的帮助，而是在低和高社会评价下都导致更多的帮助。这种结果模式与如果共情激发的个体是出于自私动机而避免在他人眼中显得糟糕的预期不一致；而与如果共情引发了利他动机以减少受害者需求的预期非常一致（Batson 1991: 134）。

虽然两个实验很难得出定论，但这些研究使得社会施加的特定于共情的惩罚假设看起来比共情利他主义假设更不可信。因此，一个流行的利己主义假设受到了严重的打击：高共情的受试者更有可能提供帮助，无论他们是否期望自己的行为受到社会审查。至少在某些情况下，共情似乎有助于帮助，而不受社会制裁的威胁。

### 5.2 利他主义的经验研究方法

解释共情与帮助行为之间联系的另一种流行的利己策略是_厌恶-唤起减少假设_，该假设认为目睹他人需要并引发的共情是一种不愉快或厌恶的经历，而帮助行为是出于减少这种不愉快经历的欲望而产生的\[[17](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-17)]。如果这是正确的，巴森认为，处于高共情状态的人有时会有两种完全不同的减少不愉快经历的方式——他们可以帮助需要帮助的人，或者他们可以简单地_离开_。一个人采取哪种策略将部分取决于离开现场的困难程度或代价。如果逃离容易，人们更有可能选择这个选项，而如果离开更困难，人们更有可能提供帮助，因为这是一种更低成本的结束不愉快经历的方式。另一方面，如果共情-利他主义假设是正确的，共情会导致真正的利他动机，那么我们会期望处于高共情状态的人无论逃离是否容易都会提供帮助，因为只有帮助才能满足利他的愿望。

利他主义和利己主义都认为，即使没有共情，情感上困扰的需求情境也会产生个人困扰的感觉，因此它们都会预测在共情能力较低的情况下，当逃避困难时人们更倾向于帮助，而当逃避容易时则不太倾向于帮助。Batson 在表 4 和表 5 中总结了这些预测（Batson 1991: 111）。

\| --- | --- | --- |

\| _逃避_ | _共情_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _简单_ | 低 | 低 |

\| _困难_ | 高 | 高/非常高 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 4. 利他主义的经验研究方法对逃避与共情设计中的帮助率的预测

\| | | |

\| --- | --- | --- |

\| _逃避_ | _共情_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _简单_ | 低 | 高 |

\| _困难_ | 高 | 高 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 5. 利他主义的经验研究方法对逃避 X 情境中帮助率的预测

为了测试这些预测，巴森和他的合作者进行了总共六个实验。其中一个实验（巴森、邓肯等人，1981 年的实验 1）中，学生被要求通过他们认为是闭路电视传输（实际上是一段预先录制的视频）观看另一个学生（实际上是一个同谋）在随机时间间隔内接受电击的情况下尝试完成一个任务。观察者被告知他们的任务是形成并报告关于 Elaine 在不适条件下的表现的印象。在录像带上，Elaine 明显感到电击非常不舒服，在她第二次尝试完成任务后，她向给予电击的助手 Martha 解释说，她对轻微的电击非常敏感，因为童年时有一次创伤。然后，Martha 建议观察者是否愿意帮助 Elaine，接替她的位置，实验者询问被试是否愿意这样做。为了操纵逃避的难易程度，一些被试被告知如果他们决定不接替 Elaine 的位置，他们将需要观看额外的八次试验，而其他被试则被告知如果他们决定不接替 Elaine 的位置，他们可以自由离开。为了操纵被试对 Elaine 的共情程度，被试们得到了一份个人价值观和兴趣问卷的副本，据称是由 Elaine 填写的，以帮助他们形成对她表现的印象。在高共情条件下，Elaine 的价值观和兴趣与被试的非常相似（这在几周前的筛选会议上已经确定），而在低共情条件下，它们非常不同。

表 6 中给出的结果清楚地展示了利他主义假设所预测的模式，而不是厌恶-唤起减少假设所预测的模式。

\| --- | --- | --- |

\| _逃避_ | _共情_ | |

\| _低_ | _高_ | |

\| _简单_ | 0.18 | 0.91 |

\| _困难程度_ | 0.64 | 0.82 |

←**共情水平**←**帮助水平**

表 6. 为 Elaine 承受电击的被试比例（Batson, Duncan 等人，1981 年，实验 1）

在其他实验中，Batson 及其合作者使用了四种不同的技术来创建低共情和高共情条件，两种技术用于操纵逃避的便利程度，以及两种不同的需求情境（Batson, Duncan 等人，1981 年；Toi 和 Batson，1982 年；Batson, O'Quin 等人，1983 年）。所有这些实验的结果都呈现出相同的模式。有趣的是，在另一个实验中，Batson 和同事试图通过告诉被试他们所承受的电击水平是四个选项中最高的，"明显痛苦但不会造成伤害"，来打破这一模式。他们推理，在这种情况下，即使高共情的被试有一个最终的帮助愿望，这个愿望很可能会被避免一系列非常痛苦的电击的愿望所取代。正如预期的那样，这个实验的结果模式与[表 4](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table4)中的模式相吻合。

这些是令人印象深刻的发现。一次又一次，在设计良好且精心进行的实验中，巴森和他的合作者们产生了与共情利他假设的预测明显一致的结果，如[表 5](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table5)所述，并且与厌恶-唤起减少假设的预测明显不一致，如[表 4](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table4)所述。即使是“明显痛苦的电击”实验，其结果与表 4 的模式相符，也与共情利他假设相容；正如前面所提到的，共情利他假设允许高共情主体可能有比帮助目标的最终愿望更强烈的欲望，而避免痛苦的电击的欲望是一个非常合理的候选者。

然而，在得出结论巴森和他的合作者所报告的发现不能被厌恶-唤起减少假设解释之前，还有一个问题需要克服。在论证[表 4](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table4)反映了厌恶-唤起减少假设的预测时，巴森必须假设逃避会缓解低共情和高共情情况下的厌恶情绪，并且受试者_相信_这一点（尽管这种信念可能不容易通过内省获得）。我们可以称之为“眼不见心不烦”的假设。在 Hoffman（1991）和 Hornstein（1991）提出的一个想法的基础上，利己主义的拥护者可能会提出，尽管受试者在对目标缺乏共情时相信这一点，但是当他们对目标有高度共情时，他们不相信这一点。也许高共情的受试者相信，如果他们逃避，他们将继续为困扰目标的想法或记忆所困扰，因此身体上的逃避不会导致心理上的逃避。实际上，在共情强烈且由依恋引发的情况下，这正是常识所预期的。你真的相信如果你的母亲陷入严重困境，你离开而不帮助她，你不会继续为她仍然处于困境中的事实而困扰吗？我们猜想你不会这样认为。但是，如果巴森实验中的高共情受试者相信即使他们离开后仍会被困扰的令人不快的想法，那么利己主义的厌恶-唤起减少假设预测这些受试者在易于身体逃避和困难的身体逃避条件下都倾向于帮助，因为帮助是他们相信能够有效减少厌恶唤起的唯一策略。因此，[表 6](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table6)中报告的结果以及巴森其他实验的结果都不能让我们有理由选择共情利他假设而不是厌恶-唤起减少假设，因为两个假设都做出了相同的预测。

高度共情的被试在像巴森（Batson）的实验中是否认为，除非他们提供帮助，否则他们将继续思考目标并继续感受痛苦，而这种信念会导致帮助行为，因为它产生了一种以自我为中心的工具性帮助欲望？当然，这是一个经验性问题，Stocks 及其合作者（Stocks et al. 2009）设计的一个巧妙实验表明，在像巴森的实验中使用的情境中，相信他们将继续思考目标并不在高度共情的被试中起到重要作用。

巴森关于厌恶-唤起减少假设的研究成果，再加上 Stocks 等人的发现，是自我主义与利他主义之争的一项重大进展。厌恶-唤起减少假设一直是解释帮助行为的最流行的自我主义策略之一。但实验结果强烈表明，在像巴森及其合作者研究的情境中，共情-利他主义假设比厌恶-唤起减少假设更能解释被试的行为。

正如前面所提到的，巴森（Batson）及其同事还设计了一系列实验，将共情利他假设与其他自我主义解释之间的联系进行对比。在每种情况下，证据似乎都挑战了自我主义的替代解释，尽管在这类实证研究中，总会有一些研究人员仍然持怀疑态度\[[18](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-18)]。然而，对巴森的工作存在一种有影响力的批评，挑战了他关于共情利他假设的所有实验工作。该批评认为，共情及其前因会以一种方式改变人们的自我概念，从而削弱了他们的帮助行为真正利他的主张。

### 5.3 “自我与他人融合”所带来的挑战

在过去的三十年里，心理学家们致力于探索人们对自我的思考方式。这方面的研究中一个主要的主题是，人们对自我的概念在不同文化中存在差异，在许多非西方文化中，个人的社会角色和与他人的关系在人们的自我概念中起到更为核心的作用，而在个人主义的西方社会中则不然（Markus 和 Kitayama，1991；Baumeister，1998）。研究这些差异的一个非常简单的方法是让人们回答“我是谁？”这个问题十五次。非西方人通常会提到社会群体、群体角色和关系：“我是马赛人”，“我是一个给寺庙带水果的人”，“我是我父亲最小的儿子”。相比之下，西方人通常会提到个人特质、愿望和成就：“我聪明”，“我是一名预医学生”，“我是我学校最快的游泳者”（Ma 和 Schoeneman，1997）。另一个主题是人们对自我的概念是情境可塑的——它会随着我们与谁在一起、我们在哪里以及我们在做什么而改变（Kihlstrom 和 Cantor，1984；Markus 和 Wurf，1987）。

虽然这种情境可塑性可能并不令人惊讶，但许多心理学家提出了一种更为激进的情境可塑性。在某些情况下，特别是当我们与另一个人有亲密的个人关系、当我们试图从另一个人的角度出发，或者当我们对另一个人感同身受时，自我与他人之间的概念边界消失了；自我与他人融合在一起。根据亚瑟·阿伦和他的同事们的观点，

> 在亲密关系中，我们对他人的认知很大程度上是将他人视为自己或与自己混淆的认知，其根本原因是自我与他人的融合。（Aron 等人，1980 年：242）

如果这是真的，那么这对于声称对我们感同身受的人提供帮助行为是真正利他主义的说法提出了根本性的挑战。因为，正如梅尔文·勒纳（Melvin Lerner）曾经观察到的那样：

似乎当我们与受害者产生身份认同感时，我们会同情地、怜悯地、关切地回应。实际上，我们是在对自己在那种情况下的想法做出反应。当然，我们对自己甜美无辜的自我充满了"人类的仁慈之乳"。(Lerner 1980: 77)

稍微不那么形象地说，巴森指出，为了使"利他主义和利己主义之间的对比有意义"，提供帮助的个体"必须认识到自己和他人是不同的个体" (2011: 145-146)。而且

如果自我和他人之间的区别消失，那么利他主义和利己主义之间的区别也会消失，至少在共情-利他主义假设中是这样使用这些术语的。（2011 年：148）

心理学家们对于这样一个令人惊讶的说法进行了辩论，即帮助他人的人往往会忽视自己和被帮助者之间的区别，并提出了几种不同的方法来确定是否发生了这种“自我与他人融合”。然而，在考虑这些方法之前，我们应该提醒自己一个重要的哲学区别，这个区别在评估自我与他人融合的测试时至关重要。\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-19)] 这个区别通常使用“质的同一性”和“数的同一性”这些标签来进行区分。质的同一性是指同一家公司制造的两台电视之间经常存在的关系。它们共享大部分重要属性。数的同一性是指一个人在生命中的某个时间与同一人在生命中的另一个时间之间的关系。如果时间间隔很长，早期的那个人可能在许多方面与后来的那个人不同。当你还是个婴儿的时候，你的体重不到 10 公斤，不会说任何语言，也不能走路。但是你现在与婴儿是数的同一人。数的同一性在法律和道德上具有巨大的重要性，这一点在约翰·德姆扬尼克（John Demjanuk）的审判中得到了很好的说明，这位乌克兰出生的汽车工人被指控是那个被他的受害者称为“可怕的伊凡”的虐待狂纳粹集中营看守。在 1988 年的审判中，被告与集中营看守在许多方面都不同：他年龄更大，体重更重，秃头，会说英语。显然，他与伊凡的罪行的质的同一性相去甚远。法庭需要确定的不是伊凡和德姆扬尼克是否在质的上相同，而是他们是否在数的上相同。\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-20)] 这个区别之所以对于当前的目的重要，是因为在利己主义者和利他主义者之间的辩论中，相关的身份是数的同一性，而不是质的同一性。如果索菲亚在 30 岁时存下一大笔钱，将在 70 岁时支付给索菲亚，年轻的索菲亚并不是在表现利他主义。如果她的最终目标是确保老年的索菲亚有足够的资金过上舒适的生活，那么年轻的索菲亚的行动就是明显的利己主义。这里的要点是，如果用于确定人_A_是否认为自己与人_B_相同的测试要与利己主义与利他主义的辩论相关，那么测试必须提供证据表明人_A_认为自己在数上与人_B_相同，而不是在质上与人_B_相同。

现在让我们考虑一下心理学家如何尝试评估实验参与者是否与可能需要帮助的人有一种身份认同感。在一项最有影响力的研究中，Cialdini 等人（1997 年）使用了一对测试来表明帮助往往是一种一体感的产物。

> \[参与者通过回答两个问题来评估他们与可能需要帮助的人之间的一体感，这两个问题在所有分析中被合并成一个一体感指数。第一个问题采用了 Aron 等人（1992 年）使用的“自我与他人的包容”（IOS）量表来衡量自我与他人边界的重叠程度。它由一组七对越来越重叠的圆组成。参与者选择他们认为最能描述他们与可能需要帮助的人之间关系的圆对。第二个问题要求参与者在一个 7 点量表上指示他们会在多大程度上使用“我们”这个词来描述他们与可能需要帮助的人之间的关系。（1997 年：484）

在对 Cialdini 等人的论文进行批评时，Batson、Sager 等人（1997 年）使用了三种自我与他人融合的测量方法。其中一种是 Cialdini 等人使用的 IOS 量表。第二种是一项“感知相似性”任务，参与者被问到：“你认为这个人和你有多相似？（1 = 有些相似，9 = 非常相似）”（1997 年：500）。在第三种情况下，参与者对自己和目标对象在一系列个人特征上进行评分。融合的“测量是自我评分和他人评分之间的平均绝对差异”（1997 年：498）。

似乎这四个自我与他人融合的测试都没有提供理由相信参与者认为自己与另一个人在数值上是相同的。实际上，感知相似性测试和个人属性评分测试似乎评估的是质的身份而不是数值身份。而另外两个测试在测量什么，如果有的话，远非明确。因此，似乎真的没有任何证据表明亲密关系中的人们会忘记自己和另一个人之间的区别。事实上，正如 May 指出的那样，如果有人真的相信自己存在于两个明显不同的身体中，最自然的结论就是他是妄想症（May 2011b：32）。

尽管有关自我与他人融合的文献并没有提供足够的理由认为普通人认为自己与另一个人在数量上是相同的，但它确实对巴森及其同事所捍卫的同理心利他主义假设提出了不同的挑战。回想一下，该假设是指同理心通常会引起对帮助他人的最终愿望。然而，在前面引用的 Cialdini 等人（1977）的论文中，他们报告了三项研究，表明同理心虽然确实存在，但在导致帮助行为的过程中并没有起到任何因果作用。相反，他们认为，实际上是“融合”（在这里用作对 IOS 量表和使用“我们”的测试所测量的任何事物的标签）导致参与者提供帮助。尽管 Cialdini 等人的论文非常复杂，但 Batson 等人（1997）指出了一些方法论问题。当他们进行了一对避免了这些方法论问题的实验时，同理心在产生帮助行为方面的作用显而易见。然而，大多数探索同理心与帮助行为之间联系的实验，包括这个实验，在参与者中使用了相对较少的人数。而近年来出现的“复制危机”使许多人担心这些实验中报告的效应的稳健性（Chambers 2017）。McAuliffe 等人（2018）解决了这些问题。他们在互联网上进行了高效的、预先注册的研究，分析了 680 名参与者的数据。他们的研究结果“明确支持”（2018: 504）同理心与帮助行为之间的联系。

### 5.4 巴森的研究是否对人类利他主义的存在提出了令人信服的论据？

Batson 对这个问题的回答很明确。

> 在回顾了旨在测试共情利他假设与六种利己主义替代方案相对比的研究证据之后，我们可以得出一个初步的结论，尽管它是暂时的，关于这个假设的地位。在西方思想中普遍存在的普遍利己主义教条的主导下，共情产生利他动机的想法似乎是不可信的。然而，用福尔摩斯的话来说，“当你排除了不可能的，剩下的，_无论多么不可信_，必定是真相”。根据我们回顾的研究证据，任何已知的利己主义解释或它们的任何组合似乎都无法解释共情帮助关系。那么剩下的是什么呢？就是共情利他假设。在没有新的证据或对现有证据的合理的新的利己主义解释之前，我们似乎被迫接受这个不可信的假设为真实的。（Batson 2011: 160）\[[21](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-21)]

Batson 的研究项目很有说服力，他确实表明了共情利他主义假设是“在追求中”，但他的研究结果并不具有决定性。对于 Batson 一些研究的方法和结论，存在一些合理的质疑。详细阐述这些质疑是一个庞大的项目（参见 Stich，Doris 和 Roedder 2010）。但也存在一个合理的利己主义假设，尚未得到系统的探索。

近年来，一些作者为一个假设提出了令人印象深刻的论据，即对“大神”的信仰——一个超自然的存在，他是全知的，关心道德，并在人类事务中充当监管者——在从最多只有几百人的面对面“部落水平”人类群体转变为更大的部落群体，最终演变为首领制和国家的过程中起到了关键作用（Norenzayan 等，2016）。这些是引人思考和有争议的观点。更少有争议的是，许多人相信，即使没有其他人能观察到他们，某种形式的超自然存在也知道他们在做什么和在思考什么，并且这个存在可能会惩罚不赞成的思想和行为，并奖励赞成的思想和行为，惩罚和奖励可以在个体的一生中或者死后进行。在描述用于测试共情利他主义假设与社会惩罚假设的实验中，Batson 和他的同事们竭尽全力确保“低负面社会评价潜力”条件下的参与者认为没有人知道他们的决定，因此如果他们决定不帮助，也不会有人对他们产生不好的看法或者制裁他们。但是，当然，为了保密而采取的任何措施都无法阻止全知的上帝知道这些参与者已经做出了什么决定。因此，如果我们假设许多人相信全知的上帝希望他们帮助他人，并且他们相信当目标引发共情时，不帮助会更有可能受到神的制裁，那么这些实验对于排除一种社会惩罚假设的变体毫无作用，该变体认为参与者的动机是为了避免上帝的惩罚。

刚才勾勒出的以自我为中心的替代方案，可以称为“神罚假设”，也导致了从[表 5](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table5)中概述的同理心利他假设所得出的预测模式，以及[表 6](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/#table6)中报告的结果。总之，按照巴森所青睐的福尔摩斯标准，还有很多工作要做。在我们接受“不太可能的假设”为真之前，还需要排除一系列涉及超自然惩罚或超自然奖励信念的自我为中心的假设。\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-24)]

## 6. 超越自我主义与利他主义

在引用的色彩丰富的段落中，巴森似乎暗示在自利主义者和利他主义者之间的辩论中只有两种可能的结果。如果所有人类行为最终都是出于自利的欲望，那么自利主义者获胜；如果一些人类行为是出于对他人福祉的终极欲望，那么利他主义者获胜。然而，正如在第 2 节中所指出的那样，辩证的局面更加复杂，因为有许多欲望既不是自利的，也不是对他人福祉的欲望。如果其中任何一个是导致行为的终极欲望，那么自利主义者是错误的。但是，正如巴森明确认识到的那样，这并不会为利他主义辩护；自利主义和利他主义都可能是错误的。

巴森使用了“原则主义”一词来指代一类既不支持自利主义也不支持利他主义的终极欲望。

利他主义是以维护某种道德原则为最终目标的动机，例如公平或正义原则，或者最大多数人最大利益的功利主义原则。（Batson 2011: 220）

在某些情况下，这些原则中的一个或另一个可能需要帮助行为，尽管这种帮助行为并不是利他的，因为驱使行为的最终欲望是维护原则。根据 Batson 的观点，我们对于利他主义并不了解太多。

据我所知，没有明确的经验证据表明维护正义（或任何其他道德原则）作为一个终极目标。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-empirical/notes.html#note-25)] 也没有明确的经验证据排除了这种可能性。（Batson 2011: 224）

但如果这是正确的，那么 Batson 的结论即同理心利他主义假设是正确的，人们有时是利他的，就过于草率了。即使承认了所有合理的以自我为中心的替代方案都被排除了，测试同理心利他主义与原则主义替代方案的工作还远未开始。此外，这个项目的范围可能比 Batson 想象的要大得多。

有一种看法是询问哪些行动指导原则是_道德_原则。关于这个问题，哲学和心理学界一直存在争议（Stich 2018）。虽然巴森没有涉及这场争论，但他提供的例子（“公平或正义或功利主义原则”）表明，当他谈论道德原则时，他心中所想的原则范围相当有限。但是，如果原则主义仅限于哲学文献中熟悉的一小组道德原则，那么原则主义几乎无法涵盖心理利他主义的非利己主义替代方案。近年来，关于人类生活中_规范_的作用的研究工作越来越多，其中规范被理解为可以指导几乎任何人类活动的行动规则。来自各个学科的研究人员认为，规范以及用于获取、存储和执行规范的强大先天心理在塑造人类文化和使人类成为地球上最成功的大型动物方面起到了基础性的作用（Henrich 2015；Boyd 2018；Kelly & Davis 2018）。其他人提出了关于人们具有遵守文化获得规范的终极欲望的解释（Sripada & Stich 2006），以及关于这种产生终极欲望的心理系统如何受到自然选择的偏爱的解释（Sripada 2008）。在这些文献中，作为规范的行为规则可能包括巴森在描述原则主义时所考虑的道德原则。但是，这些只是这些研究人员所考虑的规范的一小部分。与我们当前的主题相关的是，_任何_文化获得的规范都可能产生遵守的终极欲望，而_大多数_这些终极欲望既不是利己主义的也不是利他主义的。因此，要提出一个合理的论据，证明一次帮助行为是利他主义的，仅仅排除利己主义的解释和依赖于原则主义的解释是不够的。心理利他主义的辩护者还必须排除将帮助行为追溯到遵守人类文化中广泛存在的各种规范之一的终极欲望的解释。而这是利他主义的辩护者甚至还没有开始做的工作。

另一种可能性是，一些帮助行为可能根本不是由终极欲望驱动的。Gęsiarz 和 Crockett（2015）认为，除了目标导向系统外，行为，包括帮助行为，有时也是由他们所称的_习惯性_和_巴甫洛夫_系统产生的。习惯性系统导致基于以往生活经验的最高预期价值的行动，而不是基于当前情况特征所指示的可能后果。因此，如果过去的行为得到了奖励，即使在没有奖励承诺的情况下，帮助行为可能会在将来和在不同情况下重复出现。与习惯性系统不同，巴甫洛夫系统产生的行为是基于过去在进化过程中成功的行为，而不是个体的过去行为。这意味着在个体的进化过去中导致繁殖成功的行为倾向可能已经通过自然选择成为先天或“硬连线”。如果确实有一些帮助行为是由习惯性或巴甫洛夫系统产生的，那么利己主义是错误的。如果一些帮助行为是以利己为动机，而其余的行为是由习惯性和巴甫洛夫系统产生的，那么利他主义也是错误的。

## 7. 结论

Batson 和他的合作者取得了很大的成就。他们提出了一个复杂的利他主义假设，即共情-利他主义假设，可以与竞争的利己主义假设进行测试，并且他们设计了实验，强有力地证明了许多利己主义假设是错误的。但是，要证明利他主义是真实的，仅仅证明特定的利己主义假设无法解释特定的帮助行为是不够的。也不足以证明所有合理的利己主义版本都是错误的。还必须证明无法从利己主义的角度解释的帮助行为也无法通过其他过程解释，例如基于原则的终极动机或非道德规范的终极动机。此外，利他主义的辩护者还必须证明非利己主义的帮助行为不是习惯性或巴甫洛夫系统的产物。Batson 的实验都没有设计来排除这些非利己主义的选择或其他可能的选择。因此，还有很多工作要做。

在更积极的一面上，似乎巴森和他的同事已经相当确凿地表明实验心理学的方法可以推动辩论。事实上，可以说在过去的四十年里，巴森在这个领域取得的进展比使用传统的哲学方法论（以先验论证为基础，以轶事和直觉为支撑）的哲学家在前两千年中取得的进展更大。他们的工作有力地证明了实证方法在道德心理学中的实用性；哲学道德心理学家在争论利他主义-利己主义问题时总是提出实证主张，现在明显地，人类科学拥有资源来帮助我们对这些实证主张进行实证评估。

## Bibliography

* Aquinas, Thomas, 1270 \[1917], _The Summa Theologica_, Vol 2, Part II, New York: Benziger Brothers.
* Aron, Arthur, Elaine N. Aron, and Danny Smollan, 1992, “Inclusion of Other in the Self Scale and the Structure of Interpersonal Closeness”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 63(4): 596–612. doi:10.1037/0022-3514.63.4.596
* Aron, Arthur, Elaine N. Aron, Michael Tudor, and Greg Nelson, 1991, “Close Relationships as Including Other in the Self”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 60(2): 241–253. doi:10.1037/0022-3514.60.2.241
* Aubrey, John, 1650–1695 \[1949], _Brief Lives_, Oliver Lawson Dick (ed.), Boston: David R. Godine. Aubrey’s sketch of Hobbes is available online at https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Obituaries/Hobbes\*Aubrey/
* Badhwar, Neera Kapur, 1993, “Altruism Versus Self-Interest: Sometimes a False Dichotomy”, _Social Philosophy and Policy_, 10(1): 90–117. doi:10.1017/S0265052500004039
* Batson, C. Daniel, 1991, _The Altruism Question: Toward a Social-Psychological Answer_, Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum Associates.
* –––, 1998, “Altruism and Prosocial Behavior”, in Daniel T. Gilbert, Susan T. Fiske, and Gardner Lindzey (eds.), _The Handbook of Social Psychology_, volume 2, fourth edition, Boston: McGraw-Hill, pp. 282–316.
* –––, 2011, _Altruism in Humans_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195341065.001.0001
* –––, 2012, “A History of Prosocial Behavior Research”, in Arie W. Kruglanski and Wolfgang Stroebe, (eds.), _Handbook of the History of Social Psychology_, New York: Psychology Press, pp. 243–264. doi:10.4324/9780203808498.ch12
* –––, 2015, “Testing the Empathy-Altruism Hypothesis Against Egoistic Alternatives”, in Lorraine L. Besser-Jones and Michael Slote (eds.), _The Routledge Companion to Virtue Ethics_, New York: Routledge, pp. 385–400.
* Batson, C. Daniel, Bruce D. Duncan, Paula Ackerman, Terese Buckley, and Kimberly Birch, 1981, “Is Empathic Emotion a Source of Altruistic Motivation?” _Journal of Personality and Social Psychology_, 40(2): 290–302. doi:10.1037/0022-3514.40.2.290
* Batson, C. Daniel, Patricia Schoenrade, and W. Larry Ventis, 1993. _Religion and the Individual: A Social-Psychological Perspective_, New York: Oxford University Press.
* Batson, C. Daniel, Karen O’Quin, Jim Fultz, Mary Vanderplas, and Alice M. Isen, 1983, “Influence of Self-Reported Distress and Empathy on Egoistic versus Altruistic Motivation to Help”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 45(3): 706–718. doi:10.1037/0022-3514.45.3.706
* Batson, C. Daniel, Karen Sager, Eric Garst, Misook Kang, Kostia Rubchinsky, and Karen Dawson, 1997, “Is Empathy-induced Helping Due to Self-other Merging?”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 73(3): 495–509. doi:10.1037/0022-3514.73.3.495
* Batson, C. Daniel, Kathryn C. Oleson, Joy L. Weeks, Sean P. Healy, Penny J. Reeves, Patrick Jennings, and Thomas Brown, 1989, “Religious Prosocial Motivation: Is It Altruistic or Egoistic?”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 57(5): 873–884. doi:10.1037/0022-3514.57.5.873
* Baumeister, Roy F., 1998, “The Self”, in _The Handbook of Social Psychology_, fourth edition, Daniel T. Gilbert, Susan T. Fiske, and Gardner Lindzey (eds.), Boston: McGraw-Hill, vol. 1, 680–740.
* Beatty, John, 1992, “Fitness: Theoretical Contexts”, in _Keywords in Evolutionary Biology_, Evelyn Fox Keller and Elisabeth A. Lloyd (eds.), Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Boyd, Robert, 2018, _A Different Kind of Animal: How Culture Transformed Our Species_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Broad, C.D., 1930, _Five Types of Ethical Theory_, New York: Harcourt, Brace.
* –––, 1950, “Egoism as a Theory of Human Motives”, _The Hibbert Journal_, 48: 105–114. Reprinted in his _Ethics and the History of Philosophy: Selected Essays_, London: Routledge and Kegan Paul, 1952, 218–231.
* Butler, Joseph, 1726 \[1887], _Human Nature and Other Sermons_, Henry Morley (ed.), London: Cassell & Company, Limited, 1887. \[[Butler 1726 \[1887\] available online](http://www.gutenberg.org/ebooks/3150)]
* Chambers, Chris, 2017, _The Seven Deadly Sins of Psychology: A Manifesto for Reforming the Culture of Scientific Practice_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Cialdini, Robert B., Stephanie L. Brown, Brian P. Lewis, Carol Luce and Stephen L. Neuberg, 1997, “Reinterpreting the Empathy-Altruism Relationship: When One into One Equals Oneness”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 73(3), 481– 494. doi:10.1037/0022-3514.73.3.481
* Clavien, Christine and Rebekka A. Klein, 2010, “Eager for Fairness or for Revenge? Psychological Altruism in Economics”, _Economics and Philosophy_, 26(3): 267–290. doi:10.1017/S0266267110000374
* Clavien, Christine and Michel Chapuisat, 2013, “Altruism across Disciplines: One Word, Multiple Meanings”, _Biology & Philosophy_, 28(1): 125–140. doi:10.1007/s10539-012-9317-3
* De Waal, Frans B.M., 2008, “Putting the Altruism Back Into Altruism: The Evolution of Empathy”, _Annual Review of Psychology_, 59(1): 279–300. doi:10.1146/annurev.psych.59.103006.093625
* Dixon, Thomas, 2008, _The Invention of Altruism: Making Moral Meanings in Victorian Britain_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.5871/bacad/9780197264263.001.0001
* Dovidio, John F., Judith Allen, and David A. Schroeder, 1990, “Specificity of Empathy-induced Helping: Evidence for Altruistic Motivation”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 59(2): 249–60. doi:10.1037/0022-3514.59.2.249
* Eisenberg, Nancy and Paul A. Miller, 1987, “The Relation of Empathy to Prosocial and Related Behaviors”, _Psychological Bulletin_, 101(1): 91–119. doi:10.1037/0033-2909.101.1.91
* Feigin, Svetlana, Glynn Owens, and Felicity Goodyear-Smith, 2014, “Theories of Human Altruism: A Systematic Review”, _Journal of Psychiatry and Brain Functions_, 1: art. 5. doi:10.7243/2055-3447-1-5
* Feinberg, Joel, 1965 \[1999], “Psychological Egoism”, in _Reason and Responsibility_, Joel Feinberg (ed.), Belmont, CA: Dickenson Publishing. Reprinted in various editions including the tenth, co-edited with Russ Shafer-Landau, Belmont, CA: Wadsworth, 1999. Based on materials composed for philosophy students at Brown University, 1958.
* Frankena, William K., 1967, “The Concept of Morality”, in _University of Colorado Studies: Series in Philosophy_, 3, Boulder, CO: University of Colorado Press, 1–22. Reprinted in _The Definition of Morality_, Gerald Wallace and Arthur David McKinnon Walker (eds.), London: Methuen, 1970, 146–173.
* Fultz, Jim, C. Daniel Batson, Victoria A. Fortenbach, Patricia M. McCarthy, and Laurel L. Varney, 1986, “Social Evaluation and the Empathy-Altruism Hypothesis”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 50(4): 761–769. doi:10.1037/0022-3514.50.4.761
* Gęsiarz, Filip and Molly J. Crockett, 2015, “Goal-directed, Habitual and Pavlovian Prosocial Behavior”, _Frontiers in Behavioral Neuroscience_, 9: 135. doi:10.3389/fnbeh.2015.00135
* Ghiselin, Michael, 1974, _The Economy of Nature and the Evolution of Sex_, Berkeley: University of California Press.
* Goldman, Alvin I., 1970, _A Theory of Human Action_, Englewood-Cliffs, NJ: Prentice-Hall.
* Grant, Colin, 1997, “Altruism: A Social Science Chameleon”, _Zygon_, 32(3): 321–40. doi:10.1111/0591-2385.00094/
* Henrich, Joseph, 2015, _The Secret of Our Success: How Culture Is Driving Human Evolution, Domesticating Our Species, and Making Us Smarter_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Hobbes, Thomas, 1651 \[1981], _Leviathan: Edited with an Introduction by C.B. Macpherson_, London: Penguin Books.
* Hoffman, Martin L., 1991, “Is Empathy Altruistic?” _Psychological Inquiry_, 2(2): 131–133. doi:10.1207/s15327965pli0202\*6
* Hornstein, Harvey A., 1991, “Empathic Distress and Altruism: Still Inseparable”, _Psychological Inquiry_, 2, 133–135. doi:10.1207/s15327965pli0202\*7
* Joyce, Richard, 2006, _The Evolution of Morality_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Kant, Immanuel, 1785 \[1949], _Fundamental Principles of the Metaphysics of Morals_, translated by Thomas K. Abbott. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall/Library of Liberal Arts.
* Kelly, Daniel and Taylor Davis, 2018, “Social Norms and Human Normative Psychology”, _Social Philosophy and Policy_, 35(1): 54–76. doi:10.1017/S0265052518000122
* Kerr, Benjamin, Peter Godfrey-Smith, and Marcus W. Feldman, 2004, “What Is Altruism?”, _Trends in Ecology & Evolution_, 19(3): 135–140. doi:10.1016/j.tree.2003.10.004
* Kihlstrom, John F. and Nancy Cantor, 1984, “Mental Representations of the Self”, in _Advances in Experimental Social Psychology_, volume 17, Leonard Berkowitz (ed.), New York: Academic Press. 1–47. doi:10.1016/S0065-2601(08)60117-3
* Kitcher, Philip, 2010, “Varieties of Altruism”, _Economics and Philosophy_, 26(2): 121–148. doi:10.1017/S0266267110000167
* –––, 2011, _The Ethical Project_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Krebs, Dennis, 1975, “Empathy and Altruism”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 32(6): 1134–1146. doi:10.1037/0022-3514.32.6.1134
* LaFollette, Hugh, 2000a, “Introduction”, in LaFollette 2000b: 1–12.
* ––– (ed.), 2000b, _The Blackwell Guide to Ethical Theory_, Oxford: Blackwell Publishing.
* Lerner, Melvin J., 1980, _The Belief in a Just World: A Fundamental Delusion_. New York: Plenum.
* Ma, Vaunne and Thomas J. Schoeneman, 1997, “Individualism Versus Collectivism: A Comparison of Kenyan and American Self-Concepts”, _Basic and Applied Social Psychology_, 19(2): 261–273. doi:10.1207/s15324834basp1902\*7
* MacIntyre, Alasdair, 1967, “Egoism and Altruism”, in Paul Edwards (ed.), _The Encyclopedia of Philosophy_, vol. 2, first edition, New York: Macmillan, pp. 462–466.
* Markus, Hazel and Elissa Wurf, 1987, “The Dynamic Self-Concept: A Social Psychological Perspective”, _Annual Review of Psychology_, 38(1): 299–337. doi:10.1146/annurev.ps.38.020187.001503
* Markus, Hazel R. and Shinobu Kitayama, 1991, “Culture and the Self: Implications for Cognition, Emotion, and Motivation”, _Psychological Review_, 98(2): 224–253. doi:10.1037/0033-295X.98.2.224
* May, Joshua, 2011a, “Psychological Egoism”, _Internet Encyclopedia of Philosophy_, URL = [https://www.iep.utm.edu/psychego/](https://www.iep.utm.edu/psychego/)
* –––, 2011b, “Egoism, Empathy, and Self-Other Merging”, _Southern Journal of Philosophy_, 49(s1): 25–39. doi:10.1111/j.2041-6962.2011.00055.x
* –––, 2011c, “Relational Desires and Empirical Evidence against Psychological Egoism: On Psychological Egoism”, _European Journal of Philosophy_, 19(1): 39–58. doi:10.1111/j.1468-0378.2009.00379.x
* McAuliffe, William H. B., Daniel E. Forster, Joachner Philippe, and Michael E. McCullough, 2018, “Digital Altruists: Resolving Key Questions about the Empathy–Altruism Hypothesis in an Internet Sample”, _Emotion_, 18(4): 493–506. doi:10.1037/emo0000375
* Mill, John Stuart, 1861 \[2011], _Utilitarianism_, first published as three articles in _Fraser’s Magazine_. Printed as a book London: Parker, Son & Bourn, 1863. Reprinted 2011, George Sher (ed.), Indianapolis, IN: Hackett.
* Nagel, Thomas, 1970, _The Possibility of Altruism_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1986, _The View From Nowhere_, New York and Oxford: Oxford University Press.
* Norenzayan, Ara, Azim F. Shariff, Will M. Gervais, Aiyana K. Willard, Rita A. McNamara, Edward Slingerland, and Joseph Henrich, 2016, “The Cultural Evolution of Prosocial Religions”, _Behavioral and Brain Sciences_, 39: e1. doi:10.1017/S0140525X14001356
* Piccinini, Gualtiero and Armin W. Schulz, 2019, “The Ways of Altruism”, _Evolutionary Psychological Science_, 5(1): 58–70. doi:10.1007/s40806-018-0167-3
* Piliavin, Jane Allyn and Hong-Wen Charng, 1990, “Altruism: A Review of Recent Theory and Research”, _Annual Review of Sociology_, 16: 27–65. doi:10.1146/annurev.so.16.080190.000331
* Purzycki, Benjamin Grant, Coren Apicella, Quentin D. Atkinson, Emma Cohen, Rita Anne McNamara, Aiyana K. Willard, Dimitris Xygalatas, Ara Norenzayan, and Joseph Henrich, 2016, “Moralistic Gods, Supernatural Punishment and the Expansion of Human Sociality”, _Nature_, 530(7590): 327–330. doi:10.1038/nature16980
* Purzycki, Benjamin Grant, Joseph Henrich, Coren Apicella, Quentin D. Atkinson, Adam Baimel, Emma Cohen, Rita Anne McNamara, Aiyana K. Willard, Dimitris Xygalatas, and Ara Norenzayan, 2018, “The Evolution of Religion and Morality: A Synthesis of Ethnographic and Experimental Evidence from Eight Societies”, _Religion, Brain & Behavior_, 8(2): 101–132. doi:10.1080/2153599X.2016.1267027
* Rachels, James, 2000, “Naturalism”, in LaFollette 2000b: 74–91.
* –––, 2003, _The Elements of Moral Philosophy_, fourth edition, New York: McGraw-Hill.
* Ramsey, Grant, 2006, “Block Fitness”, _Studies in History and Philosophy of Science Part C: Studies in History and Philosophy of Biological and Biomedical Sciences_, 37(3): 484–498. doi:10.1016/j.shpsc.2006.06.009
* –––, 2016, “Can Altruism Be Unified?”, _Studies in History and Philosophy of Science Part C: Studies in History and Philosophy of Biological and Biomedical Sciences_, 56: 32–38. doi:10.1016/j.shpsc.2015.10.007
* Ramsey, Grant and Robert Brandon, 2011, “Why Reciprocal Altruism Is Not a Kind of Group Selection”, _Biology & Philosophy_, 26(3): 385–400. doi:10.1007/s10539-011-9261-7
* Schramme, Thomas, 2017, “Empathy and Altruism”, in _The Routledge Handbook of Philosophy of Empathy_. Heidi Maibom (ed.), New York: Routledge, 203–214.
* Schroeder, David A., Louis A. Penner, John F. Dovidio, and Jane A. Piliavin, 1995, _The Psychology of Helping and Altruism: Problems and Puzzles_, New York: McGraw-Hill.
* Schroeder, William, 2000, “Continental Ethics”, in LaFollette 2000b: 375–399.
* Schulz, Armin W., 2011, “Sober and Wilson’s Evolutionary Arguments for Psychological Altruism: A Reassessment”, _Biology and Philosophy_, 26(2): 251–260. doi:10.1007/s10539-009-9179-5
* Shariff, Azim F. and Ara Norenzayan, 2007, “God is Watching You”, _Pyschological Science_, 18(9), 803–809.
* Shariff, Azim F., Aiyana K. Willard, Teresa Andersen, and Ara Norenzayan, 2016, “Religious Priming: A Meta-Analysis With a Focus on Prosociality”, _Personality and Social Pyschology Review_, 20(1):27–48. doi:10.1177/1088868314568811
* Slote, Michael Anthony, 1964, “An Empirical Basis for Psychological Egoism”, _Journal of Philosophy_, 61(18): 530–537. doi:10.2307/2023495
* –––, 2013, “Egoism and Emotion”, _Philosophia_, 41(2): 313–335. doi:10.1007/s11406-013-9434-5
* Smith, Adam, 1759 \[1853], _The Theory of Moral Sentiments_, London: Henry G. Bohn. Originally published 1759,
* Sober, Elliott and David Sloan Wilson, 1998, _Unto Others: The Evolution and Psychology of Unselfish Behavior_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Sripada, Chandra Sekhar, 2008, “Adaptationism, Culture, and the Malleability of Human Nature”, in _The Innate Mind, Volume 3: Foundations and the Future_, Peter Carruthers, Stephen Laurence, and Stephen Stich (eds.), New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195332834.003.0016
* Sripada, Chandra Sekhar and Stephen Stich, 2007, “A Framework for the Psychology of Norms”, in _The Innate Mind: Volume 2: Culture and Cognition, Peter Carruthers_, Stephen Laurence, and Stephen Stich (eds.), New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195310139.003.0017
* Stich, Stephen, 2007, “Evolution, Altruism and Cognitive Architecture: A Critique of Sober and Wilson’s Argument for Psychological Altruism”, _Biology and Philosophy_, 22(2): 267–281. doi:10.1007/s10539-006-9030-1
* –––, 2018, “The Quest for the Boundaries of Morality”, in _The Routledge Handbook of Moral Epistemology_, Aaron Zimmerman, Karen Jones, and Mark Timmons (eds.), New York: Routledge, 15–37. doi:10.4324/9781315719696-2
* Stich, Stephen, John M. Doris, and Erica Roedder, 2010, “Altruism”, in _The Moral Psychology Handbook_, John M. Doris and The Moral Psychology Research Group (eds.)., Oxford: Oxford University Press, 147–205.
* Stich, Stephen and Tom Donaldson, 2018, _Philosophy: Asking Questions—Seeking Answers_, New York: Oxfrod University Press.
* Stocks, Eric L., David A. Lishner and Stephanie K. Decker, 2009, “Altruism or Psychological Escape: Why Does Empathy Promote Prosocial Behavior?” _European Journal of Social Psychology_, 39(5): 649–665. doi:10.1002/ejsp.561
* Stotland, Ezra, 1969, “Exploratory Investigations of Empathy”, in _Advances in Experimental Social Psychology_, volume 4, Leonard Berkowitz (ed.), New York: Academic Press, 271–314. doi:10.1016/S0065-2601(08)60080-5
* Toi, Miho and C. Daniel Batson, 1982, “More Evidence that Empathy is a Source of Altruistic Motivation”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 43(2): 281–292. doi:10.1037/0022-3514.43.2.281
* Warneken, Felix and Michael Tomasello, 2008, “Extrinsic Rewards Undermine Altruistic Tendencies in 20-Month-Olds”, _Developmental Psychology_, 44(6): 1785–1788. doi:10.1037/a0013860
* Yilmaz, Onurcan and Hasan G. Bahçekapili, 2016, “Supernatural and Secular Monitors Promote Human Cooperation Only If They Remind of Punishment”, _Evolution and Human Behavior_, 37(1): 79–84. doi:10.1016/j.evolhumbehav.2015.09.005

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=altruism-empirical).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/altruism-empirical/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=altruism-empirical\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/altruism-empirical/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Moral Psychology Research Group](http://www.moralpsychology.net/group/)
* [Papers on Altruism and Psychological Egoism](http://www.philpapers.org/browse/altruism-and-psychological-egoism/), at PhilPapers.org
* [Papers on Evolution of Altruism](https://philpapers.org/browse/evolution-of-altruism) at PhilPapers.org
* [Papers on Empathy & Sympathy](https://philpapers.org/browse/empathy-and-sympathy/) at PhilPapers.ord

## Related Entries

[altruism](https://plato.stanford.edu/entries/altruism/) | [altruism: biological](https://plato.stanford.edu/entries/altruism-biological/) | [Comte, Auguste](https://plato.stanford.edu/entries/comte/) | [culture: and cognitive science](https://plato.stanford.edu/entries/culture-cogsci/) | [egoism](https://plato.stanford.edu/entries/egoism/) | [empathy](https://plato.stanford.edu/entries/empathy/) | [experimental moral philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/experimental-moral/) | [hedonism](https://plato.stanford.edu/entries/hedonism/) | [personal identity: and ethics](https://plato.stanford.edu/entries/identity-ethics/) | [social norms](https://plato.stanford.edu/entries/social-norms/)

### Acknowledgments

This entry expands and updates the “Egoism and Altruism” section in Doris, Stich, Phillips and Walmsley, “Moral Psychology: Empirical Approaches”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/moral-psych-emp/](https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/moral-psych-emp/). Some material in this entry is borrowed from Stich, Doris and Roedder (2010).

For helpful suggestions, we are grateful to Mark Alfano, C. Daniel Batson, William J. FitzPatrick, Adam Lerner, Joshua May, Samir Okasha, Gualtiero Piccinini, Alejandro Rosas, Thomas Schramme, Armin Schulz, Elliott Sober, Kim Sterelny, Valerie Tiberius and David Sloan Wilson. Our thanks to Zhao Wang who helped assemble and check the references.

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[John Doris](https://philosophy.cornell.edu/john-m-doris) <[_jmd378@cornell.edu_](mailto:jmd378%40cornell%2eedu)>\
[Stephen Stich](https://philosophy.rutgers.edu/people/faculty/details/182-faculty1/faculty-profiles/635-stich-stephen) <[_stich.steve@gmail.com_](mailto:stich%2esteve%40gmail%2ecom)>\
Lachlan Walmsley <[_ldw917@gmail.com_](mailto:ldw917%40gmail%2ecom)>
